\documentclass[a4paper, 10pt]{scrartcl}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{fullpage}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{commath} % Comandi per derivate (differenziale: \dif{x}, derivata liebeniz: \od[n]{f}{x}, derivata parziale: \pd[n]{f}{x}, mixed partial derivative: \md{f}{5}{x}{2}{y}{3})
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\theta}{\vartheta}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{question}{Q}
\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][Hint]{\par
    \pushQED{}%
    \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
    \trivlist
    \item\relax
    {\itshape
        #1\@addpunct{.}}\hspace\labelsep\ignorespaces
}{%
    \popQED\endtrivlist\@endpefalse
    \addvspace{15pt plus 15pt}
}
\makeatother

\title{Orali Fisica 2}
\author{Alessandro Piazza}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Domande degli orali di Fisica 2 raccolti durante il primo appello dell'A.A. 2018--2019. A molte domande sono state aggiunte delle risposte parziali, suggerimenti e considerazioni utili dette o durante gli orali o aggiunte a posteriori. \\

    Quest'opera è stata rilasciata con licenza Creative Commons Attribuzione-Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale. Per leggere una copia della licenza visita il sito web \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}.
    \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\includegraphics[scale=0.8]{by-sa}}
\end{abstract}

\section{Orali del 21/06/2019 [unità CGS]}

\begin{question}[Pegoraro]
    Spiegare la derivazione della potenza irraggiata in approssimazione di dipolo elettrico, dipolo magnetico e quadrupolo elettrico (senza annegare nei conti).
\end{question}
\begin{proof}
    Sorgente ``nell'origine'' di dimensioni caratteristiche $ a $ con dipendenza temporale $ e^{-i\omega t} $, mi metto a distanza $ r $. Parto del potenziale vettore ritardato
    \[
        \vec{A}(\vec{r}, t) = \int \frac{\vec{J}(\vec{r}', \omega) e^{i\frac{\omega}{c} \abs{\vec{r} - \vec{r}'}}}{c \abs{\vec{r} - \vec{r}'}} e^{-i \omega t} \mathrm{d}^3{r'}
    \]
    e faccio uno sviluppo in serie rispetto ai due parametri adimensionali caratteristici $ a/r $ e $ a/\lambda $ (con $ \lambda \sim c/\omega $). Fare l'approssimazione $ t_r = t - \abs{\vec{r} - \vec{r}'}/c \simeq t - r/c $ vuol dire considerare un ritardo uniforme su tutta la sorgente
\end{proof}

\begin{question}[Pegoraro]
    Qual è la dipendenza spaziale dei campi generati da un filo rettilineo infinito percorso da una corrente uniforme monocromatica?
\end{question}
\begin{proof}
    Considero una superficie cilindrica coassiale di raggio $ r $. L'area va come $ 1/r $, quindi per avere flusso di Poynting costate deve essere $ \abs{\vec{S}} \sim 1/r $. Quindi $ \abs{\vec{E}} \sim \abs{\vec{B}} \sim 1/\sqrt{r} $.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Corona circolare di raggio $ a $ e sezione trascurabile ruota con velocità angolare $ \omega(t) $. La velocità angolare cresce linearmente da $ t = 0 $, dove vale $ \omega(0) = 0 $, fino a $ t = t_0 $ dove vale $ \omega(t_0) = \omega_0 $, poi decresce linearmente fino $ t = 2t_0 $ dove vale $ \omega(2t_0) = 0 $. Sulla corona c'è una densità di carica lineare uniforme $ \lambda $. Al centro della corona si trova una bobina con $ n $ spire per unità di lunghezza, compatta, di raggio $ b \ll a $, dotata di una resistenza $ R $ e di un coefficiente di autoinduzione non trascurabile. Trovare il lavoro fatti dal generatore che permette la rotazione della corona.
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Cosa si intende per specchio perfetto? Considera uno specchio perfetto che si muove con velocità $ \vec{v} = v \hat{\vec{x}} $ ortogonale alla superficie dello specchio in un sistema inerziale $ S $. In $ S $ un'onda piana incide sullo specchio con un'angolo $ \theta $ rispetto alla normale allo specchio. Che problemi ci sono? Tratta poi il caso di incidenza normale.
\end{question}
\begin{proof}
    Per fissare le idee sia $ v > 0 $. Facendo la trasformazione di $ k^{\mu} = (k, k \cos{\theta}, k \sin{\theta}, 0) $ in modo na\"{i}f nel sistema solidale allo specchio $ S' $ trovo che $ k'_x = \gamma k(\cos{\theta} - \beta) $ che può essere negativo. Questo non è una contraddizione perché la velocità dell'onda piana lungo $ \hat{\vec{x}} $ può essere minore di $ v $ e quindi l'onda potrebbe non riuscire a raggiungere lo specchio.
\end{proof}

\begin{question}[Macchi]
    Considero un solenoide infinito. Come deve essere fatto un campo elettrico esterno che permette di avere il campo magnetico solito all'interno del solenoide? Quanto vale il rapporto tra il campo magnetico interno e il campo magnetico esterno (a regime)?
\end{question}
\begin{proof}
    Bisogna fare un modello più realistico del solenoide rispetto al solito, come un'elica molto schiacciata di filo conduttore ohmico spesso. Per fissare le idee metto il solenoide con l'asse lungo $ z $. Applico un campo elettrico uniforme $ \vec{E}_0 = E_0 \hat{\vec{z}} $. Sia $ \theta $ l'angolo che il vettore tangente al filo conduttore forma localmente con un piano parallelo al piano $ xy $. A regime la componente di $ \vec{E}_0 $ ortogonale alla direzione del filo viene schermata all'interno del conduttore da un'accumulo di carica superficiale e quindi sopravvive solo quella parallela alla direzione del filo. Dunque la corrente vale $ I = S \sigma E_0 \sin{\theta} \simeq S \sigma E_0 \theta $ dove $ S $ è la sezione del filo e ho assunto $ \theta $ piccolo. \\
    Abbiamo visto che bisogna tenere conto dell'inclinazione del filo del solenoide. C'è quindi una componente di $ \vec{J} $ verticale non nulla. La corrente netta che attraverso una superficie parallela al piano $ xy $ deve essere la stessa che scorre in direzione tangenziale. A grande distanza posso quindi stimare il campo magnetico come quello di un filo percorso da corrente uniforme. All'interno invece ho il campo di un solenoide.
\end{proof}

\begin{question}[Pegoraro]
    Gas di elettroni liberi neutro in un cilindro immerso in un campo magnetico parallelo all'asse del cilindro. Faccio incidere un'onda piana monocromatica polarizzata linearmente sulla base del cilindro. Come è fatto il campo uscente dall'altra base (effetto Farady)? Perché in alcuni casi non si può trascurare il moto dei protoni?
\end{question}
\begin{proof}
    Bisogna scomporre l'onda polarizzata linearmente i 2 onde polarizzate circolarmente. Le due onde hanno velocità di fase differenti perché il campo magnetico favorisce il verso di una delle due polarizzazioni. All'uscita non sono quindi più sfasati di $ \pi/2 $, l'angolo tra i due dipende dal campo magnetico, dalla lunghezza del cilindro e dalla differenza delle velocità di fase. \\
    L'onda incidente ha la forma $ \vec{E}_{\pm} = E_0 (\hat{\vec{x}} \pm i \hat{\vec{y}}) e^{i(kz - \omega t)} $. La costante dielettrica in presenza del campo magnetico $ \vec{B}_0 = B_0 \hat{\vec{z}} $ per gli elettroni ha la forma
    \[
        \epsilon_{\pm}(\omega) = 1 - \frac{\omega\ped{pe}^2}{\omega^2 \mp \omega\ped{c} \omega}
    \]
    dove la frequenza di ciclotrone è $ \omega\ped{c} = qB_0/m_e c $. Per i protoni si trova una $ \epsilon_{\pm} $ analoga con $ \omega\ped{c} = qB_0/m_p c $ che è quindi molto diversa per elettroni e protoni essendo $ m_e \ll m_p $. Se sono a risonanza per i protoni allora l'effetto dei protoni è quello dominante.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Considera un disco conduttore di raggio $ a $ con carica superficiale uniforme $ \sigma $ e una carica puntiforme $ q > 0 $ a distanza $ d \ll a $ dal centro del disco. Qual è la velocità iniziale minima che devo dare alla carica affinché arrivi al centro del disco? Discutere la ``stabilità'' della soluzione.
\end{question}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Il testo iniziale assegnava un potenziale costante $ V_0 $ al disco e una carica iniziale $ \sigma $ ma non ha molto senso... Quello scritto è fisicamente sensato ma quando si mette l'immagine bisogna allora conservare la carica sul disco il che rende tutto abbastanza difficile.}

    Essendo $ d \ll a $ faccio l'approssimazione di piano infinito conduttore. La forza sulla carica $ q $ quando si trova a distanza $ x $ da piano è data della somma della forza data dal campo del piano in assenza della carica e della carica immagine che emula in campo indotto sul disco
    \[
        F(x) = 2 \pi \sigma q - \frac{q^2}{4 x^2}
    \]
    che si annulla in $ x_0 = q / \sqrt{8 \pi \sigma} > 0 $. Quindi la $ v\ped{min} $ è quella che mi permette di arrivare con velocità nulla in $ x_0 $. Il punto $ x_0 $ è un di equilibrio instabile.
\end{proof}

\begin{question}[Pegoraro]
    Gas di elettroni liberi neutro immerso in un campo magnetico statico uniforme $ \vec{B}_0 $. Considera un'onda monocromatica con $ \vec{k} $ ortogonale alla direzione di $ \vec{B}_0 $. Discutere cosa succede un base alla polarizzazione dell'onda piana, in particolare il caso di polarizzazione longitudinale.
\end{question}

\begin{question}[Macchi]
    Metto un dipolo elettrico statico dentro a un guscio conduttore perfetto isolato. Posso capire dove è messo il dipolo dall'esterno?
\end{question}
\begin{proof}
    No. Per sovrapposizione tratto il caso di una sola carica puntiforme $ q $ dentro ad una sfera conduttrice. Dentro al guscio il campo è nullo, quindi se faccio Gauss su una superficie sferica interna al conduttore trovo che sulla superficie interna ci deve essere una carica totale $ -q $ (essendo conduttore perfetto ho solo carica superficiale). Per neutralità del guscio devo avere una carica $ q $ spalmata sulla superficie estera del guscio. Questa si distribuisce uniformemente (la carica sulla superficie interna scherma gli effetti di quella dentro al guscio) e quindi all'estero ho il campo di una carica puntiforme al centro della sfera (indipendentemente dalla posizione di $ q $ all'interno). \\
    Più formalmente nella regione esterna al conduttore ho assegnata la carica totale sul conduttore (pari a $ q $ per Gauss) e potenziale nullo all'infinito. In queste condizioni si ha comunque unicità della soluzione all'equazione di Poisson\footnote{D.J. Griffiths, \emph{Introduction to Electrodynamics} (4ed), 3.1.6.} e quindi è lecito \emph{claim}-are che la distribuzione di carica sulla superficie esterna della sfera sia uniforme.
\end{proof}

\begin{question}[Pegoraro]
  Come cambia la condizione di evanescenza per incidenza ad un angolo. Come poso costruire uno specchio a raggi X?
\end{question}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Pegoraro continuava a cambiare domanda. Alla fine sono arrivati alla relazione $ \omega^2 > \omega^2\ped{pe} \cos^2\theta $.}
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini-Macchi]
    Piano di materiale isolante su cui sono poggiate 2 sferette conduttrici scariche di raggio $ a $ poste a distanza $ d \gg a $. Immergo tutto in un campo $ \vec{E}_0 $ uniforme e costante ortogonale alla superficie del piano. Trovare la forza agente tra le due sfere.
\end{question}
\begin{proof}
    Il piano serve solo a vincolare il moto delle due sfere lungo la congiungente (non ha risposta dielettrica). Essendo $ a \ll d $ posso trascurare la mutua induzione elettrostatica tra le due sfere. Una sfera conduttrice in campo uniforme produce all'esterno il campo dipolo $ \vec{p} = a^3 \vec{E}_0 $ sovrapposto al campo esterno $ \vec{E}_0 $. La sfera 1 sente il campo di dipolo $ \vec{p}_2 $ della sfera 2 che quindi esercita una forza $ \vec{F}_{21} $, questa è uguale e opposta (siamo nel caso statico) alla forza $ \vec{F}_{12} $ che la sfera 1 esercita sul dipolo 2: ma la sfera 1 genera un campo di dipolo all'esterno e quindi la forza è quella tra due dipoli che posso trovare come $ (\vec{p}_1 \cdot \nabla) \vec{E}_2 $. Per simmetria tale forza è solo lungo la congiungente: metto i due dipoli sull'asse $ x $ e li oriento lungo le $ z $ positive; se mando $ y \to -y $ il sistema rimane invariato, $\vec{F}_{21}$ è proporzionale al prodotto delle sorgenti rimane invariata, così essendo la forza un vettore deve essere $ F_y = 0 $; se mando $ z \to -z $ le sorgenti cambiano segno, $\vec{F}_{21}$ è proporzionale al prodotto delle sorgenti quindi rimane invariata, così essendo la forza un vettore deve essere $ F_z = 0 $.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Carica $ q $ tra le 2 piastre infinite conduttrici parallele a potenziale costante nullo. Trovare il campo elettrostatico tra le piastre.
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Considera 2 antenne lineari perpendicolari a distanza $ d $ (una lungo $ z $ che indichiamo con 1 e l'altra lungo $ x $ che indichiamo con 2). Le antenne oscillano alla stessa frequenza ma hanno una differenza di fase $ \varphi $. Quale relazioni deve sussistere tra i parametri rilevanti in gioco per avere vari tipi di polarizzazione del campo di radiazione di dipolo sull'asse $ y $ (per fissare le idee solo per $ y > 0 $)? \\
    Ora metto le due antenne parallele lungo $ z $ ma sfasate di $ \pi $, qual è la direzione in cui si ha potenza massima irraggiata?
\end{question}
\begin{proof}
    I parametri adimensionali in gioco sono $ k d $ (con $ k = \omega/c $) e $ \varphi $. Il campo elettrico in zona di radiazione è $ \vec{E} = \vec{E}_1 + \vec{E}_2 $ dove per $ y > 0$ si ha $ \vec{E}_1 = E_0 \hat{\vec{z}} e^{i(ky - \omega t)} $ e $ \vec{E}_2 = E_0 \hat{\vec{x}} e^{i(ky - \omega t)} e^{-i(kd + \varphi)} $. \\
    Nel secondo caso, monopolo e dipolo sono nulli quindi bisogna guardare il quadrupolo. Per simmetria ho radiazione nulla sui piani $ xy $ e lungo l'asse $ z $. \textcolor{red}{Da completare}
\end{proof}

\begin{question}[Macchi]
    Semispazio $ x > 0 $ con permeabilità magnetica $ \mu_r = 0 $. Metto a distanza $ d $ dal piano nel semispazio $ x < 0 $ un filo percorso da corrente $ I $ parallelo al piano. Trovare i campi in tutto lo spazio.
\end{question}
\begin{proof}
    Si fa con filo immagine e imponendo le condizioni di raccordo sulla superficie.
\end{proof}

\section{Orali del 24/06/2019 [unità CGS]}

\begin{question}[Pegoraro]
    Momento angolare per un'onda piana polarizzata circolarmente e per un pacchetto gaussiano. Ho un satellite in orbita capace di assorbire radiazione elettromagnetica su cui faccio incidere un fascio polarizzato circolarmente. Riesco a cambiare il suo momento angolare?
\end{question}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{La risposta a questa domanda è stata spalmata su più di un orale.} \\
    Parto dalla conservazione dell'impulso in forma locale in assenza di sorgenti
    \[
       \pd{g_i}{t} + \partial_j T_{ij} = 0.
    \]
    Se la moltiplico vettorialmente per $ \vec{r} $ ottengo ancora una legge di conservazione. Vogliamo però metterla nella forma di un'equazione di continuità: abbiamo
    \[
        \epsilon_{ijk} r_j \partial_l T_{kl} = \partial_l\left(\epsilon_{ijk} r_j T_{kl}\right) - \epsilon_{ijk} \left(\partial_l r_j\right) T_{kl} = \partial_l\left(\epsilon_{ijk} r_j T_{kl}\right) - \epsilon_{ijk} \delta_{lj} T_{kl} = \partial_l\left(\epsilon_{ijk} r_j T_{kl}\right) - \epsilon_{ijk} T_{kj}.
    \]
    L'ultimo termine è nullo i quanto somma su $ j $ e $ k $ del prodotto di un tensore simmetrico e di uno antisimmetrico. Introducendo quindi la densità di momento angolare $ \vec{l} = \vec{r} \times \vec{g} $ e il tensore a 2 indici $ M_{ij} = \epsilon_{ikl} r_{k} T_{lj} $ ottieniamo un'equazione di continuità per il momento angolare
    \[
        \pd{l_i}{t} + \partial_j M_{ij} = 0.
    \]
    Consideriamo un'onda piana polarizzata circolarmente $ \vec{E} = E_0(\hat{\vec{x}} + i \hat{\vec{y}}) e^{i(kz - \omega t)} $; il campo magnetico è dato da $ \vec{B} = \hat{\vec{z}} \times \vec{E} $. La densità di quantità di moto dell'onda è quindi (in media temporale)
    \[
        \langle \vec{g} \rangle = \frac{1}{4\pi c} \frac{1}{2} \Re\left\{\vec{E} \times \left(\hat{\vec{z}} \times \vec{E}^{*}\right)\right\} = \frac{E_0^2}{8\pi c} \hat{\vec{z}}.
    \]
    da cui prendendo come polo l'origine
    \[
        \langle\vec{l}\rangle = \frac{E_0^2}{8\pi c} \vec{r}\times\hat{\vec{z}} = \frac{E_0^2}{8\pi c} \sin{\theta} \hat{\boldsymbol{\varphi}}
    \]
    dove abbiamo usato coordinate sferiche. Ma allora se considero un cilindro coassiale con l'asse $ z $ ho che il momento angolare contenuto in tale volume è nullo! Non ci dobbiamo troppo stupire di questo fatto in quanto le onde piane sono onde molto poco fisiche.

    Consideriamo invece un pacchetto d'onda. Al tempo $ t=0 $ un pacchetto gaussiano polarizzato circolarmente che ha la forma
    \[
        \vec{E}(x, y, z) = E_0(\hat{\vec{x}} + i \hat{\vec{y}}) \exp\left(-\frac{z^2}{L^2} - \frac{x^2 + y^2}{D^2}\right) e^{ik_0 z}.
    \]
    Osserviamo prima di tutto che questo campo non soddisfa le equazioni di Maxwell nel vuoto in quanto
    \[
        \mathrm{div} \vec{E} = \pd{E_x}{x} + \pd{E_y}{y}= -\frac{2(x + y)}{D^2} E_0 \exp\left(-\frac{z^2}{L^2} - \frac{x^2 + y^2}{D^2}\right) e^{ik_0 z} \neq 0.
    \]
    Affinché il pacchetto sia un'onesta onda elettromagnetica dobbiamo quindi aggiungere un termine che renda il campo elettrico indivergente. In particolare dobbiamo aggiungere un campo lungo $ \hat{\vec{z}} $ che soddisfi
    \begin{gather*}
         \dpd{E_z}{z} = \frac{2(x + y)}{D^2} E_0 \exp\left(-\frac{z^2}{L^2} - \frac{x^2 + y^2}{D^2}\right) e^{ik_0 z} \\
         \Rightarrow \quad E_z = \frac{2(x + y)}{D^2} E_0 \exp\left(- \frac{x^2 + y^2}{D^2}\right) \int_{0}^{z}e^{- \frac{\xi^2}{L^2} + ik_0 \xi} \dif{\xi}.
    \end{gather*}
    Possiamo arrivare allo stesso risultato passando per la trasformata: la trasformata del campo iniziale è
    \[
        \hat{\vec{E}} = E_0 (\hat{\vec{x}} + i \hat{\vec{y}}) \exp\left(-\frac{L^2}{4} (k_z - k_0)^2 - \frac{D^2}{4} (k_x^2 + k_y^2)\right).
    \]
    In trasformata la divergenza del campo elettrico è quindi
    \[
        \vec{k} \cdot \hat{\vec{E}} = E_0(k_x + i k_y) \exp\left(-\frac{L^2}{4} (k_z - k_0)^2 - \frac{D^2}{4} (k_x^2 + k_y^2)\right) \neq 0.
    \]
    Dobbiamo allora aggiungere un campo lungo $ \hat{\vec{z}} $: la trasformata del campo totale è ora
    \[
        \hat{\vec{E}} = E_0 (\hat{\vec{x}} + i \hat{\vec{y}}) \exp\left(-\frac{L^2}{4} (k_z - k_0)^2 - \frac{D^2}{4} (k_x^2 + k_y^2)\right) + \hat{E}_z \hat{\vec{z}}
    \]
    da cui imponendo che $ \vec{k} \cdot \hat{\vec{E}} = 0 $ si ricava
    \[
        \hat{E}_z = -E_0 \frac{k_x + ik_y}{k_z} \exp\left(-\frac{L^2}{4} (k_z - k_0)^2 - \frac{D^2}{4} (k_x^2 + k_y^2)\right).
    \]
    Torniamo ora al momento angolare: per quanto appenda detto sul campo elettrico (discorso analogo vale per il campo magnetico) i campi saranno necessariamente della forma $ \vec{E} = E_c (\hat{\vec{x}} + i \hat{\vec{y}}) + E_z \hat{\vec{z}} $ e $ \vec{B} = B_c (\hat{\vec{y}} - i \hat{\vec{x}}) + B_z \hat{\vec{z}} $. Pegoraro afferma (i conti espliciti sono parecchio brutti) che in tale caso la densità di quantità di moto ha 2 componenti: $ \vec{g} = g_\varphi \hat{\boldsymbol{\varphi}} + g_z \hat{\vec{z}} $. La seconda, come per l'onda piana, non contribuisce al momento angolare. La prima, invece, quando integrata su un volume cilindrico dà un momento angolare non nullo $ \vec{L} = L \hat{\vec{z}} $. Inoltre $ g_\varphi $ dipenderà dal prodotto $ E_z B_c \simeq B_z E_c $ che nel piano $ xy $ dovrebbe presentare un massimo per un certo $ r = \sqrt{x^2 + y^2} = r_0 $; si vede quindi che la densità di quantità di moto presenta un massimo di intensità in una corona circolare con asse coincidente con l'asse $ z $.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Cilindro di materiale dielettrico uniformemente carico dentro ad un solenoide con corrente variabile linearmente $ I(t) = I_0 t/\tau $. Trovare i campi e le cariche di polarizzazione.
\end{question}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Non si capisce bene in che modo il campo magnetico possa influenzare le cariche di polarizzazione.} Lavorando in approssimazione di campi lentamente variabili, il campo magnetico variabile genera un campo elettrico indotto solenoidale che tuttavia non dà contributi alle cariche di polarizzazione. La carica uniforme del cilindro dà una componente radiale di $ \vec{D} $ che posso trovare con Gauss. Facendo il conto esplicito dovrebbe venire un momento torcente non nullo sul cilindro che comincerà quindi a ruotare: le cariche libere e di polarizzazione in moto genereranno una corrente che diminuirà il campo magnetico.
\end{proof}

\begin{question}[Pegoraro]
    Campi di radiazione: ``road map'' del calcolo, parametri adimensionali in cui faccio lo sviluppo e le varie approssimazioni.
\end{question}

\begin{question}[Ciampini]
    Un piccolo cilindro è dotato di magnetizzazione permanente $ \vec{M} = M \hat{\vec{z}} $ parallela al suo asse ed è immerso in un campo magnetico assegnato sull'asse $ \vec{B}(z) = \frac{a}{z + b} \hat{\vec{z}} $. Trovare la forza a cui è soggetto il cilindro.
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Diffrazione: propagazione di un pacchetto gaussiano bidimensionale (niente conti precisi, interessano solo le dipendenze dai parametri in gioco).
\end{question}
\begin{proof}
    Per semplicità ci mettiamo in una dimensione. Il campo elettrico al tempo $ t=0 $ è dato da
    \[
        E(x, y, z, 0) = f(x, y) = E_0 \exp\left(-\frac{x^2}{L^2} - \frac{y^2}{D^2}\right) e^{ik_0x}.
    \]
    La sua trasformata è una gaussiana centrata in $ (k_0, 0) $ e larghezza $ \sim 1/L $ in $ k_x $ e $ \sim 1/D $ in $ k_y $
    \[
        \hat{f}(k_x, k_y) \propto \exp\left(-L^2(k_x - k_0)^2 - D^2 k_y^2\right).
    \]
    Facciamo ora evolvere quest'espressione nel tempo
    \[
        E(x, y, t) \propto \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_x} \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_y} \; \hat{f}(k_x, k_y) e^{i(k_x x + k_y y - \omega t)}
    \]
    con $ \omega(k_x, k_y) = c \sqrt{k_x^2 + k_y^2} $ dato dalla relazione di dispersione. Per procedere agevolmente nel conto dobbiamo fare alcune approssimazioni: supponiamo di avere una gaussiana in $ x $ molto stretta, $ k_0 L \ll 1 $, e molto più larga della gaussiana in $ y $, $ L \gg D $; supponiamo inoltre di avere $ k_0 D \ll 1 $. Possiamo allora approssimare (dentro all'integrale!) $ \omega(k_x, k_y) \simeq ck_x + c k_y^2/2k_0 $. Così l'integrale si fattorizza
    \[
        E(x, y, t) \propto \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_x} \; e^{-L^2(k_x - k_0)^2 + ik_x(x - ct)} \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_y} \; e^{-D^2k_y^2 + ik_y\left(y - \frac{ck_y}{k_0} t \right)}.
    \]
    L'integrale in $ k_x $ dà un pacchetto gaussiano che trasla e non si deforma
    \[
        \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_x} \; e^{-L^2(k_x - k_0)^2 + ik_x(x - ct)} \propto e^{ik_0(x - ct)} \exp\left(-\frac{(x - ct)^2}{L^2}\right).
    \]
    L'integrale in $ k_y $ ha invece un termine quadratico in $ k_y $ che moltiplica il tempo: questo porta a una gaussiana con larghezza che dipende dal tempo
    \[
        \int_{-\infty}^{+\infty} \dif{k_y} \; e^{-\left(D^2 + i\frac{ct}{k_0}\right)k_y^2 + ik_yy} \propto \exp\left(-\frac{y^2}{D^2 + i\frac{ct}{k_0}}\right)
    \]
    che ha dunque una larghezza data da
    \[
        D(t) \propto \sqrt{D^4 + \left(\frac{ct}{k_0}\right)^2}.
    \]
\end{proof}

\begin{question}[Ferrante]
    Considera un solenoide finito in cui per un breve istante passa una corrente costante $ I_0 $. Al centro del solenoide si trova una spira conduttrice di resistenza $ R $, con raggio molto minore rispetto a quello del solenoide, vincolata ad avere l'asse coincidente con quello del cilindro. Dire che cosa succede in base alla posizione della spira all'interno del solenoide. Cosa cambia se la spira ha autoinduttanza non trascurabile.
\end{question}
\begin{proof}
    Essendo il solenoide finito, il campo magnetico avrà una certa dipendenza $ B_z(z) \sim f(z) $ che però non troviamo. Essendo la spira piccola consideriamo il campo costante sulla superficie della spira. Faccio l'approssimazione di dipolo e trovo la forza come $ \vec{F} = \nabla(\vec{m} \cdot \vec{B}) $.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Condensatore quadrato a facce piane parallele con una faccia a terra e l'altra con carica costante $ Q $. Sia $ x $ l'asse ortogonale alle due facce passante per il centro di queste. Supponiamo che la faccia a potenziale nullo si trovi in $ x = 0 $ e quella carica in $ x = h $. All'interno c'è un dielettrico con costante dielettrica $ \epsilon(x) = a + bx $. Trovare campi, cariche di polarizzazione e differenza di potenziale tra le armature.
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Diffusione di un'elettrone libero in campo magnetico costante.
\end{question}
\begin{proof}
    In assenza di campo magnetico la sezione di diffusione è indipendente dalla frequenza $ \sigma = 8 \pi/3 r_e^2 $ dove $ r_e $ è il raggio classico dell'elettrone. Accendo ora il campo magnetico $\vec{B}_0 = B_0 \hat{\vec{x}} $ e considero un'onda piana polarizzata circolarmente $ \vec{E} = E_0 (\hat{\vec{y}} \pm i \hat{\vec{z}}) e^{i(kx - \omega t)} $. Nell'equazione del moto trascuro l'effetto del campo magnetico associato all'onda incidente rispetto a quello statico assegnato
    \[
        m \ddot{\vec{r}} = -e E_0 (\hat{\vec{y}} \pm i \hat{\vec{z}}) e^{i(kx - \omega t)} -e \frac{\dot{\vec{r}}}{c} \times B_0 \hat{\vec{z}}.
    \]
    Provo con ua soluzione della forma $\vec{r} = r_0 (\hat{\vec{y}} \pm i \hat{\vec{z}}) e^{-i\omega t} $.
\end{proof}

\begin{question}[Macchi]
    Appoggio sopra un semispazio di dielettrico un dischetto conduttore con carica $ Q $. Trovare la forza sul disco. Cosa cambia se il dielettrico ha uno spessore finito?
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Considera una carica puntiforme che si muove con velocità $ \vec{v} $ di moto rettilineo uniforme. Come potresti trovare i campi della particella? Come sono fatti qualitativamente? Trova i potenziali usando le trasformazioni di Lorentz. Ora la carica passa vicino ad un filo conduttore rettilineo infinito con velocità ortogonale alla direzione del filo. Considerazioni qualitative sulla corrente e sul moto dell'elettrone. Dire quali sono le differenze tra il caso di moto non relativistico e moto relativistico (in particolare da quale parametro adimensionale dipende il rapporto tra l'intensità di corrente e la durata della corrente nei due casi considerati).
\end{question}
\begin{proof}
    Nel caso classico considero solo il campo elettrostatico della carica. Nel caso relativistico il campo elettrico sul filo nel punto di minima distanza è scalato di un fattore $ \gamma $ e pertanto l'intensità della corrente (che è proporzionale all'intensità del campo essendo ohmico) è scalata dello stesso fattore. Il tempo per cui scorre la corrente si stima come $ b/v $ nel caso classico e diventa $ b/(\gamma v) $ nel caso relativistico: il tempo per cui scorre la corrente nel caso relativistico è quindi scalato di un fattore $ 1/\gamma $ rispetto al caso classico.
\end{proof}

\begin{question}[Ciampini]
    Sfera uniformemente carica posta al tempo $ t=0 $ in un materiale dielettrico dotato di costante dielettrica $ \epsilon $ e conducibilità $ \sigma $. Trovare campi, cariche e correnti.
\end{question}

\begin{question}[Pegoraro]
    Hai una scatola in cui è presente un campo magnetico statico uniforme e forse un campo elettrico statico uniforme ortogonale a quest'ultimo, ma di intensità molto minore di quella del campo magnetico. Nella scatola c'è un elettrone libero. Misurando la radiazione emessa dall'elettrone nel piano ortogonale alla direzione del campo magnetico, riesco a rendermi conto della presenza del campo elettrico?
\end{question}


\section{Orali del 26/06/2019 [unità CGS]}
\begin{question}[Ciampini]
    Condensatore piano di area $ A $ e con piastre distanti $ h $ cariche con carica totale $ \pm Q $. Uno ``slab'' di dielettrico grande quanto il volume del condensatore viene inserito per un pezzo nel condensatore. Trova la forza sul dielettrico. Rifare il conto nel caso in cui si tenga il potenziale costate invece della carica.
\end{question}

\begin{question}[Ferrante]
    Ricavare i coefficienti di riflessione e trasmissione per incidenza normale all'interfaccia tra due dielettrici (trasparenti e non dispersivi).
\end{question}

\begin{question}[Ciampini]
    Condensatore cilindrico con carica assegnata $ \pm Q_0 $ all'instante $ t = 0 $. Lo spazio tra le due armature è riempito da un conduttore ohmico. Dire cosa succede, calcolare le grandezze rilevanti coinvolte per ogni $ t > 0 $.
\end{question}

\begin{question}[Ferrate]
    Trovare la sezione d'urto di diffusione di un'elettrone investito da un'onda piana. Cosa succede se non trascuro il campo magnetico?
\end{question}

\begin{question}[Ciampini]
    Si considerino 2 sfere conduttrici di raggio $ a $ poste a distanza $ d \gg a $. La prima sfera è collegata tramite un interruttore (inizialmente aperto) ad una batteria a potenziale $ V_0 $; la seconda è collegata a terra tramite una resistenza $ R $. Al tempo $ t = 0 $ chiudo l'interruttore: dire che cosa succede per $ t > 0 $. Dopo il raggiungimento delle condizioni stazionare, inserisco istantaneamente tra le due sfere un piano conduttore. Trovare come evolve successivamente il sistema.
\end{question}

\begin{question}[Macchi]
    Carica che si muove parallela ad un filo percorso da corrente costate. Trovare la forza sulla carica nei vari sistemi di riferimento. Trovare le sorgenti nel sistema in cui la carica è ferma.
\end{question}

\begin{question}[Ciampini]
    Condensatore a facce piane parallele circolari a cui è applicata una differenza di potenziale variabile $ V(t) = \Re{\left\{V_0 e^{-i\omega t}\right\}} $. In mezzo, ad altezza $ a $ dalla piastra inferiore è posto un disco isolante con densità di carica superficiale uniforme $ \sigma $. Trovare i campi nel condensatore.
\end{question}
\begin{proof}
    Si trascurano gli effetti di bordo e si lavora in approssimazione di campi lentamente variabili. Non si capisce bene quale sia il senso di mettere il disco carico, se non aggiungere un termine statico al campo elettrico.
\end{proof}

\begin{question}[Macchi]
    Considera una regione di spazio $ \abs{x} < \pm a/2 $ delimitata da due piani infiniti perfettamente conduttori. In tale regione c'è il vuoti ed è presente un campo elettrico della forma $ \vec{E} = E_y(x) \hat{\vec{y}} e^{-i\omega t} $. Trovare i campi in tale regione e le frequenze permesse. Ora i piani sono collegati fuori dalla regione considerata a due molle di costate elastica $ k $ tali che i piano sono in posizione di equilibrio quando sono in $ x = \pm a/2 $: dire cosa succede ed in particolare qual è l'effetto dei campi presenti nella regione $ \abs{x} < a/2 $.
\end{question}
\begin{proof}
    Nella regione considerata i campi risolvono l'equazione d'onda. Dalle condizioni al bordo si trovano onde stazionarie con frequenze permesse date da $ \omega_n / c = n \pi / a $ (o qualcosa di simile). Posso vedere le onde stazionarie come sovrapposizione di due onde piane propaganti in senso opposto: ognuna di queste imprime sui piani conduttori una pressione $ F/A = 2I/c $ dove $ I $ è l'intensità dell'onda piana. In assenza delle molle l'ampiezza dell'onda stazionaria, che determina l'intensità, è un parametro libero; se considero le molle, la posizione di equilibrio dei piani dipende dall'equilibrio tra la forza elastica e quella elettromagnetica, ovvero dall'intensità dell'onda e quindi dall'ampiezza. Le frequenze permesse, che dipendono dalla spaziatura tra le due lastre, dipenderanno quindi dall'intensità del campo. \\
    Per trovare la pressione esatta bisogna usare il tensore di Maxwell perché è una quantità bilineare nei campi e quindi non si possono sommare le intensità per trovare la pressione, ma ci interessa solo un discorso qualitativo.
\end{proof}

\end{document}